%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{30}{2}[Converge or not converge ?]
Déterminer la nature de chacune des intégrales suivantes.
\everymath{\ds}
\begin{tasks}[column-sep=.4cm](3)
	\task $\int_{0}^{+\infty} \frac{\sin (x)}{x \sqrt{x+1}} \D x$,
	\task $\int_{1}^{+\infty} \frac{\ln (x)}{(x-1)^{3 / 2}} \D x$,
	\task $\int_{2}^{+\infty} \frac{\D x}{\sqrt{(x+1)(x-2)}}$,
	\task $\int_{0}^{+\infty} \frac{x^2+2 x+3}{4 x^{5}+ x^{3}+2 x+1} \D x$,
	\task $\int_{0}^{+\infty} \eu{-x} \sin \left(\frac{1}{x}\right) \D x$,
	\task $\int_{-\infty}^{+\infty} \frac{\sin(x)}{x^{2}} \D x$,
	\task $\int_{0}^{\pi / 2} \frac{\ln (x)}{\sqrt{\tan (x)}} \D x$,
	\task $\int_{0}^{1} \frac{\ln \left(1-x^{2}\right)}{\sqrt{x}(\ln (x))^{2}} \D x$,
	\task $\int_{0}^{+\infty} x^{2} \eu{-\sqrt{x}} \D x$,
	\task $\int_{-\infty}^{0} \eu{x} \cos (x) \D x$,
	\task $\int_{2 / \pi}^{+\infty} \ln \left(\cos \left(\frac{1}{t}\right)\right) \D t$.
	\task  $\int_{1}^{+\infty} \sqrt{\frac{\ln (x)}{x}} \arctan\left(\frac{1}{\sqrt{x}}\right) \D x$,
	\task $\int_{0}^{+\infty} \eu{-x \arctan(x)} \D x$,
	\task $\int_{0}^{1} \frac{\tan (\sqrt{x})}{\ln (\cos (\sqrt{x}))} \D x$,
	\task $\int_{0}^{+\infty}\left(x^{3 / 2}-\sqrt{x^{3}+1}\right) \sin (x) \D x$,
\end{tasks}
\everymath{}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Pour chacune des intégrales, on détermine tout d'abord la régularité, et la (ou les) impropretés. On détermine alors la convergence.
\begin{enumerate}
	\item $x\donne \frac{\sin(x)}{x\sqrt{x+1}}$ est continue sur $\R>$ et il y a donc deux impropreté, en $0$ et en $+\infty$. \\En $0$, \[ \frac{\sin(x)}{x\sqrt{x+1}}\eq{0} \frac{1}{\sqrt{x+1}}\tendversen{x\to 0}1.\]
	Ainsi, il y a une fausse impropreté en $0$.
	\\En $+\infty$ \[ \left|\frac{\sin(x)}{x\sqrt{x+1}}\right| \leq \frac{1}{x\sqrt{x}}=\frac{1}{x^{3/2}}.\]
	La fonction $x\donne \frac{1}{x^{3/2}}$ est intégrable sur $\interff{1 +\infty}$ (Riemann, avec $\frac32>1$). Par comparaison de fonctions positives, l'intégrale $\ds{\int_1^{+\infty} \frac{\sin(x)}{x\sqrt{x+1}}\D x}$ converge.\\Finalement, l'intégrale est convergente.
	\item La fonction $x\donne \frac{\ln(x)}{(x-1)^{3/2}}$ est continue sur $\interoo{1 +\infty}$. L'intégrale est impropre en $1$ et en $+\infty$.\\ En $1$, remarquons que
	\[ \frac{\ln(x)}{(x-1)^{3/2}} \eq{1} \frac{x-1}{(x-1)^{3/2}} = \frac{1}{(x-1)^{1/2}}. \]
	Les fonctions sur positives sur $\interof{1 2}$ et l'intégrale $\ds{\int_1^2 \frac{\D x}{(x-1)^{1/2}}}$ converge (Riemann avec $\frac12<1$). Par comparaison de fonctions positives, l'intégrale $\ds{\int_1^2 \frac{\ln(x)}{(x-1)^{3/2}}\D x}$ converge.\\
	En $+\infty$, remarquons que \[ x^{\frac{3/2+1}{2}} \frac{\ln(x)}{(x-1)^{3/2}} = \frac{x^{5/4}\ln(x)}{(x-1)^{3/2}} \eq{+\infty} \frac{\ln(x)}{x^{1/4}} \tendversen{x\to +\infty} 0. \]
	Ainsi, $\ds{\frac{\ln(x)}{(x-1)^{3/2}}}= \petito[+\infty]{\frac{1}{x^{5/4}}}$. Les fonctions étant positives, et l'intégrale $\ds{\int_2^{+\infty} \frac{\D x}{x^{5/4}}}$ étant convergente, par comparaison, $\ds{\int_2^{+\infty} \frac{\ln(x)}{(x-1)^{3/2}}\D x}$ converge.\\Finalement, l'intégrale $\ds{\int_1^{+\infty} \frac{\ln(x)}{(x-1)^{3/2}}\D x}$ converge.
	\item La fonction $x\donne \frac{1}{\sqrt{(x+1)(x+2)}}$ est continue sur $\interoo{2 +\infty}$. Deux impropretés, en $2$ et en $+\infty$. Par équivalence :
	\begin{align*}
		\frac{1}{\sqrt{(x+1)(x-2)}} &\eq{2} \frac{1}{\sqrt{3(x-2)}} = \frac{1}{\sqrt{3}} \frac{1}{(x-2)^{1/2}}\\
		\text{et }\frac{1}{\sqrt{(x+1)(x-2)}} &\eq{+\infty} \frac{1}{\sqrt{x^2}} = \frac{1}{x}
	\end{align*}
	Au voisinage de $2$, $x\donne \frac{1}{\sqrt{3}} \frac{1}{(x-2)^{1/2}}$ est intégrable, mais au voisinage de $+\infty$, l'intégrale $\ds{\int_3^{+\infty} \frac{\D x}{x}}$ diverge. Ainsi, notre intégrale diverge.
	\item Aucune difficulté, une seule impropreté en $+\infty$ et \[ \frac{x^2+2x+3}{4x^5+x^3+2x+1} \eq{+\infty} \frac{x^2}{4x^5}=\frac{1}{4x^3}. \]
	Puisque $\ds{\int_1^{+\infty} \frac{\D x}{4x^3}}$ converge (Riemann avec $3>2$), par comparaison de fonctions positives, l'intégrale $\ds{\int_1^{+\infty} \frac{x^2+2x+3}{4x^5+x^3+2x+1}\D x}$ converge, et l'intégrale sur $\interfo{0 +\infty}$ converge également.
	\item Deux impropretés, en $0$ et en $+\infty$. Or :
	\begin{align*}
		\left|\eu{-x}\sin\left(\frac1x\right)\right| &\leq \eu{-x} \\
		x^2\left|\eu{-x}\sin\left(\frac1x\right)\right| &\leq x^2\eu{-x}\tendversen{x\to +\infty} 0.
	\end{align*}
	Au voisinage de $0$, la fonction $x\donne \eu{-x}$ est intégrable (car continue). Par comparaison, la fonction $x\donne \eu{-x}\sin\left(\frac1x\right)$ est intégrable.\\
	Au voisinage de $+\infty$, le calcul précédent montre que $\left|\eu{-x}\sin\left(\frac1x\right)\right| = \petito[+\infty]{\frac{1}{x^2}}$, et la fonction $x\mapsto \frac{1}{x^2}$ est intégrable au voisinage de $+\infty$. Par comparaison de fonctions positives, l'intégrale $\ds{\int_1^{+\infty} \left|\eu{-x}\sin\left(\frac1x\right)\right|\D x}$ converge, et finalement, notre intégrale converge.
	\item Attention, ici il y a $4$ impropretés : en $-\infty$, en $+\infty$ mais également en $0^-$ et $0^+$. Or, en $0^+$ :
	\[ \frac{\sin(x)}{x^2} \eq{0^+} \frac{x}{x^2}=\frac{1}{x}. \]
	Puisque $\ds{\int_0^1 \frac{1}{x}\D x}$ diverge, notre intégrale diverge également.
	\item La fonction $x\donne \frac{\ln(x)}{\sqrt{\tan(x)}}$ est continue sur $\interoo{0 \frac{\pi}{2}}$. Deux impropreté, en $0$ et en $+\infty$. En $0$,\[ \frac{\ln(x)}{\sqrt{\tan(x)}}\eq{0^+} \frac{\ln(x)}{\sqrt{x}} \]
	et, classiquement, \[ x^{\frac{1/2+1}{2}} \frac{\ln(x)}{\sqrt{x}} = x^{1/4}\ln(x)\tendversen{x\to 0^+} 0. \]
	Ainsi, $\ds{\frac{\sqrt{x}}{\tan(x)} = \petito[0]{\frac{1}{x^{3/4}}}}$ et puisque $\ds{\int_0^{1/2} \frac{\D x}{x^{3/4}}}$ converge (Riemann avec $\frac{3}{4}<1$), par comparaison de fonctions négatives, $\ds{\int_0^{1/2} \frac{\ln(x)}{\sqrt{\tan(x)}}\D x}$ converge.

	En $\frac{\pi}{2}$, \[ \frac{\ln(x)}{\sqrt{\tan(x)}}\tendversen{x\to \left(\frac{\pi}{2}\right)^-} 0 .\]
	Ainsi, la fonction est prolongeable par continuité en $\frac{\pi}{2}$, et l'intégrale est faussement impropre.\\Bilan : l'intégrale converge.
	\item La fonction $x\donne \frac{\ln(1-x^2)}{\sqrt{x}(\ln(x))^2}$ est continue sur $\interoo{0 1}$. Deux impropretés en $0$ et en $1$. En $0$ :
	\[ \frac{\ln(1-x^2)}{\sqrt{x}(\ln(x))^2} \eq{0} \frac{x^2}{\sqrt{x}(\ln(x))^2} = \frac{x^{3/2}}{(\ln(x))^2} \tendversen{x\to 0} 0. \]
	Ainsi, la fonction est prolongeable par continuité en $0$ et l'intégrale est faussement impropre. \\ En 1 :
	\begin{align*}
		(x-1)\frac{\ln(1-x^2)}{\sqrt{x}(\ln(x))^2} &= (x-1)\frac{\ln(1-x) + \ln(1+x)}{\sqrt{x}(\ln(x))^2}\\
		&\eq{1} (x-1)\frac{\ln(1-x)}{(x-1)^2} = \frac{\ln(1-x)}{x-1}\tendversen{x\to 1^-} +\infty.
	\end{align*}
	Ainsi, \[ \frac{1}{x-1} = \petito[1]{\frac{\ln(1-x^2)}{\sqrt{x}(x-1)^2}}. \]
	Puisque $\ds{\int_{1/2}^1 \frac{\D x}{x-1}}$ diverge, par comparaisons de fonctions négatives, l'intégrale $\ds{\int_{1/2}^1 \frac{\ln(1-x^2)}{\sqrt{x}(x-1)^2}\D x}$ diverge.
	\item La fonction $x\donne x^2\eu{-\sqrt{x}}$ est continue sur $\interfo{0 +\infty}$. Une seule impropreté, en $+\infty$. Or
	\[ x^2(x^2\eu{-\sqrt{x}}) = x^4\eu{-\sqrt{x}} = (\sqrt{x})^8\eu{-\sqrt{x}} \tendversen{x\to +\infty} 0. \]
	Puisque $\ds{\int_1^{+\infty} \frac{\D x}{x^2}}$ converge, par comparaison d'intégrales de fonctions positives, l'intégrale $\ds{\int_1^{+\infty} x^2\eu{-\sqrt{x}}\D x}$ converge, et l'intégrale sur $\R+$ converge.
	\item La fonction $x\donne \eu{x}\cos(x)$ est continue sur $\R-$. Une impropreté, en $-\infty$. Or, pour tout $x\in \R-$, $\left|\eu{x}\cos(x)\right|\leq \eu{x}$. Puisque $\ds{\int_{-\infty}^0 \eu{x}\D x}$ converge, par comparaison de fonctions positives, l'intégrale $\ds{\int_{-\infty}^0 \eu{x}\cos(x)\D x}$ est absolument convergente, donc convergente.
	\item Pour tout $t\geq \frac{2}{\pi}$, $0<\frac{1}{t}\leq \frac{\pi}{2}$. La fonction $x\donne \ln\left(\cos\left(\frac1t\right)\right)$ est continue sur $\interoo{2/\pi +\infty}$. Deux impropretés, en $\frac{2}{\pi}$ et en $+\infty$. En $+\infty$,
	\[ \ln\left(\cos\left(\frac1t\right)\right) \eq{+\infty} \cos\left(\frac1t\right)-1 \eq{+\infty} -\frac{1}{2t^2} \text{ car } \frac{1}{t}\tendversen{t\to +\infty} 0. \]
	Puisque $\ds{\int_3^{+\infty} \frac{\D t}{t^2}}$ converge, par comparaison de fonctions positives, $\ds{\int_3^{+\infty} \ln\left(\cos\left(\frac1t\right)\right)\D t}$ converge. En $\frac{2}{\pi}$, posons $u=\frac{\pi}{2}-\frac{1}{t}$. Ainsi, $u$ tend vers $0$ lorsque $t$ tend vers $\frac{2}{\pi}$. Alors
	\[ \ln\left(\cos\left(\frac1t\right)\right) = \ln\left(\cos\left(\frac{\pi}{2}-u\right)\right) = \ln(\sin(u)). \]
	Remarquons alors que \[ \frac{\ln(\sin(u))}{\ln(u)} = \frac{\ln\left(\frac{\sin(u)}{u}\right)}{\ln(u)}+1 \tendversen{u \to 0} 1. \]
	Ainsi, $\ln(\sin(u))\eq{0} \ln(u)$. Puisque $\ds{\int_0^1 \ln(u)\D u}$ converge, par comparaison de fonctions négatives, $\ds{\int_{\frac{2}{\pi}}^1 \ln\left(\cos\left(\frac1t\right)\right)\D t}$ converge, et finalement notre intégrale converge.
	\item L'intégrande est continue sur $\interfo{1 +\infty}$. Une seule impropreté, en $+\infty$. On constate que
	\[ \sqrt{\frac{\ln(x)}{x}} \arctan\left(\frac{1}{\sqrt{x}}\right) \eq{+\infty} \frac{\sqrt{\ln(x)}}{x}. \]
	Or, on remarque que $x \times \frac{\sqrt{\ln(x)}}{x}\tendversen{x\to +\infty} +\infty$. Ainsi, \[ \frac{1}{x} = \petito[+\infty]{\frac{\ln(x)}{x}}. \]
	L'intégrale $\ds{\int_1^{+\infty} \frac{\D x}{x}}$ étant divergente, par comparaison de fonctions positives, l'intégrale \\$\ds{\int_1^{+\infty} \sqrt{\frac{\ln(x)}{x}}\arctan\left(\frac{1}{\sqrt{x}}\right)\D x}$ diverge.
	\item Aucune difficulté : la fonction est continue sur $\R+$, et une seule impropreté en $+\infty$ à traiter. Remarquons alors que, pour $x\geq 1$ :
	\[ \arctan(x)\geq \frac{\pi}{4} \implies \eu{-x\arctan(x)}\leq \eu{-\frac{\pi}{4}\arctan(x)}. \]
	L'intégrale $\ds{\int_1^{+\infty} \eu{-\frac{\pi}{4}x}\D x}$ étant convergente, par comparaison de fonctions positives, l'intégrale qui nous intéresse converge.
	\item L'intégrande est continue sur $\interof{0 1}$ et l'intégrale possède une impropreté, en $0$. Or, par équivalence classique, \[ \frac{\tan(\sqrt{x})}{\ln(\cos(\sqrt{x}))} \eq{0} \frac{\sqrt{x}}{-\frac{\sqrt{x}^2}{2}} = -\frac{2}{\sqrt{x}}. \]
	L'intégrale $\ds{\int_0^1 \frac{-2}{\sqrt{x}}\D x}$ étant convergente (Riemann avec $\frac12<1$), par comparaison de fonctions positives, l'intégrale qui nous intéresse converge.
	\item L'intégrande est continue sur $\R>$. Deux impropretés théoriques, en $0$ et en $+\infty$. En $0$, la fonction $x\donne x^{3/2}$ admet un prolongement par continuité en $0$, donc l'intégrande également : l'intégrale est faussement impropre en $0$. En $+\infty$ :
	\begin{align*}
 	  \left|\left(x^{3/2}-\sqrt{x^3+1}\right)\sin(x)\right| &\leq \left| x^{3/2}\left(1 - \sqrt{1+\frac{1}{x^3}}\right) \right |
	\end{align*}
	or
	\[ \left|x^{3/2}\left(1-\sqrt{1+\frac{1}{x^3}}\right)\right| \eq{+\infty} x^{3/2}\frac{1}{2}\frac{1}{x^3} = \frac{1}{2x^{3/2}}. \]
	L'intégrale $\ds{\int_1^{+\infty} \frac{1}{2x^{3/2}}\D x}$ étant convergente (Riemann avec $\frac32>1$), par comparaisons de fonctions positives, notre intégrale est absolument convergente, et donc convergente.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
